\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 2 : coniques $\R^2$}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\section{notations}\label{label}
	1tatn donéns deux points $A$ et $B$ de $\R^2$ on note $AB:=||\overrightarrow{AB}||$\\
		\begin{itemize}
			\item si la droite $(AB)$ est orienté par le choix d'un vecteur directeur unitarie on note $\bar{AB}:=<\overrightarrow{AB},\vec{u}>$
			\item si $D$ est une droie on note $D(A,D):=\inf\{d(A,x),x\in D\}$ la distance de $A$ à $D$  
		\end{itemize}
		
			\begin{definition}
				Soit $D$ une droie $F$ un point de $\R^2,F\not\in D$ et $e\in\R, e>0$ la connique $\mathcal{C}$ de foyer $F$, de directrice $D$ et d'exentricité $E$ est définie par 
				\[
					\mathcal{C}:=\{M\in\R^2|MF=ed(M,D)
				\] 
				soit $H$ le projeté orthogona de $M$ sur $D$\\
				$\Rightarrow\forall M\in R^2, M\in\mathcal{C}\Leftrightarrow MF=EMH$\\
				la droite perpendiculaire à $D$ passant par $F$ s'appele l'axe focal de $\mathcal{C}$ on le note $\Delta$
			\end{definition}
				\underline{remarque} $\Delta$ est un axe de symétrie de $\mathcal{C}$ en effet, si $M\in\R^2$ et on note $M'$  sson symetrique par rapport à $\Delta$ $H'$ le projeté de $M'$ sur $D$ alors $H'$ est le symétrique de $H$ par rapport à $\Delta$ et donc $M'H'=MH$ (car les symétries orthogonales préservent les distance) comme $F$ est son porpre symetrique 
					\[
						M\inl\Leftrightarrow MF=EMH$\Leftrightarrow M'F=M'H'\Leftrightarrow M'\in\mathcal{C}
					\]
					Notons $K$ le opitn d'intersection de $\Delta$ et $D$\\
					$p=e\bar{FK}$ s'appele le paramétre de $\mathcal{C}$
			\subsection{intersection d'une conique avec son axe focal}\label{label}
			On cherche $M\in\R^2$ tq $M\in\mathcal{C}\cap\Delta$\\
			$\Leftrightarrow M\in \Delta MF=eMK\Delta\Leftrightarrow\overrightarrow{MF}=-e\overrightarrow{MK}$ ou $\overrightarrow{MF}=e\overrightarrow{MK}\Leftrightarrow\overrightarrow{\vec{MF}+e\vec{MK}=0$ ou $\overrightarrow{\vec{MF}-e\vec{MK}=0$
		
		
		\subsection{reprere local}\label{label}
			Soit $\vec{i}$ le vecteur unitaire poirté par $FK$ orienté de $F$ vers $K$ et $\vec{j}$ un vecteur unitaire directement orthogonal à $\vec{i}$ (c'est un vecteur directeur de $D$)
			
		\subsection{cas $e=1$ la parabole}\label{label}
			\begin{definition}
				soient $F\in\R^2,D$ la droie tq $\not\in D$ la parabole $P$ de foyer $f$ et de directrice $d$ est la conique d'exentricité $1$ \[P=\{M\in\R^2|MF=d(M,D)\}\]
			\end{definition}
				On note $S$ l'unique poitn de $P$ qui est sur l'axe $\Delta$. C'est le milieu du segment $[F,K]$ il s'apele somme tde $P$ dans le repere $(S,\vec{i},\vec{j})$, soit $p=FK$ alors $F=(-p/2,0),k=(p/2,0)$\\soit $M=(x,y)\in\R^2$ et $H=\frac{P/2,y}$ son projeté orthogonal sur $D$
				\begin{align*}
					M\in P&\Leftrightarrow MF=MH\Leftrightarrow MF^2=MH^2\\
					&\Leftrightarrow (x+\frac{p}{2})^2+y^2=(x-p/2)^2\\
					&\Leftrightarrow x^2+xp+\frac{p^2}{4}+y^2=x^3-xp+\frac{p^2}{4}\\
					&\Leftrightarrow\boxed{y^2=-2xp}s
				\end{align*}
				
				\begin{theoreme}
					Soit $M_0\in P$ et $H_0$ sa projection orthogonale su $D$ la médiatrice de $fH_0$ passe par $M_0$ c'est la tengente à $P$ en $M_0$
				\end{theoreme}
				\underline{démo} Soit $p$ le parametre de $P$ on choisit un repere alterné $(S,\vec{i},\vec{j})$ dans lequel $P$ a pour équation $y^2=2xp$ P admet pour représentat ion paramétrique $\{x(t)=\frac{t^2}{2p},y(t)=t,t\in\R$ .. démo longue et chiante 
				
		\subsection{cas $e\neq 1$}\label{label}
		
		
	\section{les corubes du second dregré}\label{label}
		(les courbes définies par des équations du second degré)
		$R=(O,\vec{i},\vec{j})$ repere par des équations du second degré étudier sur l'ensemble $\mathcal{C}$ défini par 
		\[
			\{(x,y)\in\R^2|ax^2+2bxy+cy^2+2dx+2ey+f=0, a,b,c,d,e,f\in\R,(a,b,c)\neq=(0,0,0)\}
		\]
		\begin{theoreme}
			$\exists$ un repere orthonormé direct $(0,\vec{i'},\vec{j'})$ dans lequel $\mathcal{C$ a une équation de la forme 
			$a'X^2+b'Y^2+2c'X+2d'Y+e'=0$ avec $(a',b')\neq 0$
		\end{theoreme}
		
		\underline{demo} soit $b\neq0$ (si $b=0$ c'est trivial)\\
		soit $\theta\in\R$ et $R'=(O,\vec{i'}\vec{j'})$ la rotation de $\R$ d'angle $\theta$ 
		on passe tout à la matrice $\begin{pmatrix}\cos\theta&-\sin\theta\\\sin\theta&\cos\theta\end{pmatrix}$
		\begin{align*}
			ax^2+2bxy+cy^2&=a(\cos\theta X-\sin\theta Y)^2+2b(\cos\theta X-\sin\theta Y)(\sin\theta X+\cos\theta Y)+c(\sin\theta X +\cos\theta Y)^2\\
			&=a'X'^2+2b'X'Y'+c'Y'^2\\
			a'&=a\cos^2\theta+2b\cos\theta\sin\theta+c\sin^2\theta\\
			2b'&=(-2a+2c)\cos\theta\sin\theta+2b(\cos^2\theta-\sin^2\theta)\\
			&=(c-a)\sin(2\theta)+2b\cos\theta(2\theta)\\
			c'&=a\sin^2\theta-2b\cos\theta\sin\theta+c\cos\theta
		\end{align*}
		
		\begin{lemme}
			\[
				a'c'-b'^2=ac-b^2$
			\]
		\end{lemme}
		la fin de la démo est longue et chiante mais il faut que $\tan(2\theta)=\frac{2b}{a-c}$
		\begin{definition}
			le discriminatn de la courbe 'éqution s
			\[
				ax^2+2bxy+cy^2+2dx+2ey+f=0
			\]
			dans $\R$ est \[
				\boxed{\Delta:=ac-b2'}
			\]
		\end{definition}
		ensuite il faut faire disparaitre le plus de termes possibles de degré $1$ \\
		\underline{cas 1} si $\Delta\neq0$ cnagement d'origine :
		\[
			x'=\frac{-c'}{a'}+X
		\]
		
			\[
			y'=\frac{-d'}{b'}+Y
		\]
		
		on obtient alors l'équation $a'X^2+b'Y^2=K$
		\begin{itemize}
			\item si $K/a',K/b'<0\Rightarrow\varnothing$
			\item si $K/a'\itmes 0 K/b'<0$ on a une hyperbole
			\item si $K/a',K/b'>0$ alors c'est une éliplse alros c'est une élipse (eventuellement un cercle)
			\item si $k=0$ alors on a $X^2=-b'/a'=y^2$ si $a'b'>0$ alors c'est un pojnt $(0,0)$ sinon c'est la réunion de deux droites
		\end{itemize}
		
			\underline{cas 2} si $\Delta=0$, $a'b'=0$ on peut supposer $a'=0$ et $b'\neq0$ (changement d'origine)
			\[
				(x',y')=(X, \frac{-d'}{b'}+Y
			\]
			l'équation s'écrit $Y^2=KX+L$ ou $K,L\in\R$\\
			 si $K\neq=0, Y^2=K(X+K/K)$ c'est une prabolle de sommet ($-L/K,0)$\\
			 si $k=0$, $Y^2=L$\\
			 \begin{itemize}
			 	\item si $L<0$ alors $\varnothing$
			 	\item si $K=0$ c'est la droite $Y=0$
			 	\item si $K>0$ c'est une réunion de deux ddroites $K=\sqrt{L}$ et  $Y=-\sqrt{L}$
			 \end{itemize}
			
			\begin{definition}[genre d'une conique]
				\begin{itemize}
					\item $\Delta>0$ c'est du grene ellipse
					\item $\Delta=0$ c'est une parabole
					\item $\Delta<0$ genre hyperbole
				\end{itemize}
			\end{definition}
\end{document}
	
